**虹鱒**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：），又作**虹鮭**、**麥奇鉤吻鮭**，是[麻哈魚屬的一種魚](../Page/麻哈魚屬.md "wikilink")。

## 特徵

本魚體呈紡錘形，略側扁；口大，鱗片細小。魚體背部藍灰色，散布黑褐色斑點，腹部銀白色；幼魚體側中央具10個橢圓形斑，成魚則無。繁殖期的雄鱼上下頷會彎曲呈鉤狀，且體側出現彩虹般的桃紅縱帶，背鰭軟條10至12枚；臀鰭軟條8至12枚，體長可達120公分。

## 分布

本魚原產於[北美洲北部和](../Page/北美洲.md "wikilink")[太平洋西岸](../Page/太平洋.md "wikilink")，主要生活在低温淡水中，也有一种名为“硬头鱒”的种类在不同的季节生活在淡水中或者海水中。虹鱒是一種食用魚。被移入多個國家，但在一些地區成為了[入侵物種](../Page/入侵物種.md "wikilink")。\[1\]\[2\]\[3\]
[國際自然保護聯盟](../Page/國際自然保護聯盟.md "wikilink")[物種存續委員會的入侵物種專家小組](../Page/物種存續委員會.md "wikilink")（ISSG）列為[世界百大外來入侵種](../Page/世界百大外來入侵種.md "wikilink")。

## 生態

本魚生活于水深0至200公尺。棲息水質清澈且低水溫的淡水，需要和緩到快速的流動，溶氧量高的水域繁殖，在春天產卵，不遠離海洋，5至6月時[洄游至海洋](../Page/洄游.md "wikilink")，通常接近底部覓食。成魚吃水生與陸棲的[昆蟲](../Page/昆蟲.md "wikilink")、軟體動物、甲殼動物、魚卵、與其他的小魚；幼魚主要以浮游動物為食。

虹鳟能寄生23种原生生物寄生虫\[4\]和至少169种后生生物寄生虫\[5\]。养殖的虹鳟同样容易被寄生虫感染，例如对[丹麦的虹鳟淡水养殖场的抽查](../Page/丹麦.md "wikilink")，发现了10种后生生物寄生虫和10种原生生物寄生虫\[6\]。[阿根廷科学家报道](../Page/阿根廷.md "wikilink")，抽查了阿根廷南部一个湖里的114条虹鳟，找到了两种，感染率分别是57.8%和28.0%\[7\]。智利科学家报道，他们抽查了智利引进的虹鳟，阔节裂头绦虫感染率高达71%，虹鳟肉中阔节裂头绦虫感染率高达62%\[8\]。对从10个智利虹鳟养殖场逃逸的虹鳟抽查结果，阔节裂头绦虫感染率是9.2%，但是有的地方感染率高达50.9%\[9\]。智利科学家还抽查了智利南部8个养殖场的虹鳟，发现阔节裂头绦虫。鱼肉里的寄生虫是可以经过冷冻杀死的。[美国食品药品监督管理局的要求是生鱼肉在零下](../Page/美国食品药品监督管理局.md "wikilink")20摄氏度冷冻7天，或在零下35摄氏度冷冻15小时，才能食用。

## 經濟利用

為高經濟價值的食用魚及養殖魚，適合各種烹飪方式食用。

由於虹鱒肉質和顏色與[三文魚非常相近](../Page/三文魚.md "wikilink")，而價格較低，因此有些壽司店可能會魚目混珠，以虹鱒當作三文魚出售。而養殖的虹鱒十分容易被寄生蟲感染，理論上是不可以當作刺身食用\[10\]。2018年5月，據報[中國大陸三分一的三文魚由青海省供應](../Page/中國大陸.md "wikilink")，事後被揭發青海養殖場內是淡水虹鱒，可能含有大量寄生蟲不適合生食。到2018年8月10日，中國水產流通與加工協會正式發布《生食三文魚》團體標準，將虹鱒直接定為三文魚之一，此舉有機會將风险更高的虹鳟充当进口三文鱼，欺騙一般消费者，而監管缺失之下只可能加剧食用混乱<ref>[虹鳟归入三文鱼？团体标准制定更需吸纳民意](http://finance.sina.com.cn/chanjing/cyxw/2018-08-13/doc-ihhqtawy2261286.shtml)

新浪财经-自媒体综合
2018年08月13日</ref>。[上海海洋大學教授陳舜勝稱](../Page/上海海洋大学.md "wikilink")，生食虹鱒危害健康，《團體標準》提出的消滅寄生蟲的方法僅適用於海水魚\[11\]。

## 参考文献

  -
## 扩展阅读

[mykiss](../Category/麻哈魚屬.md "wikilink")
[Category:入侵魚種](../Category/入侵魚種.md "wikilink")
[Category:中国食品安全](../Category/中国食品安全.md "wikilink")

1.  [IUCN: 100 of the World's Worst Invasive Alien
    Species](http://www.iucn.org/places/medoffice/invasive_species/docs/invasive_species_booklet.pdf)

2.  [櫻花鉤吻鮭的最大對手—虹鱒（Oncorhynchus
    mykiss）](http://life.nthu.edu.tw/~labtcs/Salmon/crisis/mykiss_salmon.htm)
3.
4.  Lom J, Dykova I. Protozoan parasites of fishes. Developments in
    aquaculture and fisheries science, 26. 1992. Elsevier, Amsterdam, p
    1-315
5.  Buchmann K, et al. A checklist of metazoan parasites from rainbow
    trout (Oncorhynchus mykiss). Acta Vet Scand. 1995;36(3):299-318.
6.  Buchmann K, et al. Parasite infections in Danish trout farms. Acta
    Vet Scand. 1995;36(3):283-98.
7.  Revenga JE. Diphyllobothrium dendriticum and Diphyllobothrium latum
    in fishes from southern Argentina: association, abundance,
    distribution, pathological effects, and risk of human infection. J
    Parasitol. 1993 Jun;79(3):379-83.
8.  Torres P, et al. Prevalence, intensity, and abundance of infection
    and pathogenesis caused by diphyllobothriosis in vulnerable, native
    fish and introduced trout in Lake Panguipulli, Chile. J Wildl Dis.
    2012 Oct;48(4):937-50.
9.  Rozas M, et al. First molecular identification of Diphyllobothrium
    dendriticum plerocercoids from feral rainbow trout (Oncorhynchus
    mykiss) in Chile. J Parasitol. 2012 Dec;98(6):1220-6.
10. [《生食三文魚》團體發佈淡水虹鱒歸類三文魚
    網民：「國內的三文魚再見！」](http://news.memehk.com/posts/19896)
    Memehk 2018年08月13日
11. [內地水產團體標準：虹鱒歸入三文魚
    專家稱生食恐危及健康](https://china.hket.com/article/2136318/%E5%85%A7%E5%9C%B0%E6%B0%B4%E7%94%A2%E5%9C%98%E9%AB%94%E6%A8%99%E6%BA%96%EF%BC%9A%E8%99%B9%E9%B1%92%E6%AD%B8%E5%85%A5%E4%B8%89%E6%96%87%E9%AD%9A%20%E5%B0%88%E5%AE%B6%E7%A8%B1%E7%94%9F%E9%A3%9F%E6%81%90%E5%8D%B1%E5%8F)
    香港經濟日報 2018-08-13